%&../settings/preamble.main

\ifsubfile
% ATTENTION non modificare "development", viene modificata automaticamente in deploy
\newcommand{\docversion}{development}
\usepackage{../settings/subfile}
\setcounter{chapter}{10}

% arara: pdflatex: { options: ["--output-directory=../build"], draft: yes, synctex: no }
% arara: pdflatex: { options: ["--output-directory=../build"], synctex: no }
\begin{document}
\fi
\chapter{Divide et Impera}
\tagThisPage

\section{Risoluzione di problemi}

Dato un problema non esistono \enquote{ricette originali} per risolverlo in modo efficiente;
tuttavia è possibile evidenziare quattro fasi:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{classificazione del problema}: è il primo passo verso la risoluzione;
	\item \textbf{caratterizzazione della soluzione}: bisogna caratterizzare matematicamente la soluzione, evitando di escludere soluzioni banali;
	\item \textbf{tecnica di progetto}: quando è possibile dividere il problema in più sottoproblemi di complessità minore allora la tecnica \enquote{divide et impera} potrebbe essere quella più appropriata (più avanti vedremo delle tecniche più interessanti quali: programmazione dinamica (Capitolo 13), algoritmi ingordi (Capitolo 14) e backtrack (Capitolo 16));
	\item \textbf{utilizzo di strutture dati}: bisogna scegliere la struttura dati più adatta alla risoluzione del nostro particolare problema (spesso sarà una tabella hash o un albero binario di ricerca, più avanti vedremo delle strutture dati specializzate per risolvere problemi specifici, a differenza di quelle che abbiamo visto fin'ora che sono generiche).
\end{enumerate}
Queste fasi non sono necessariamente sequenziali, l'ordine dipende da come stiamo affrontando il problema.

\subsection{Classificazione dei problemi}

Ma come possiamo classificare un problema?
Le classi di problemi che affronteremo possono essere raggruppate in quattro macro-categorie:
\begin{itemize}
	\item \textbf{problemi decisionali}: consistono nel determinare se il dato in ingresso soddisfa o meno una certa proprietà ed hanno una risposta binaria (si/no, true/false); come ad esempio stabilire se un grafo risulta connesso o meno.
	Su questo genere di problemi spesso non esistono delle tecniche standard e bisogna creare algoritmi ad-hoc;
	\item \textbf{problemi di ricerca}: consistono nel trovare nello spazio di soluzioni possibili una soluzione ammissibile che rispetti certi vincoli, come ad esempio la ricerca della posizione di una sottostringa in una stringa.
	In questi problemi la tecnica \enquote{divide et impera} può rincorrere in nostro aiuto;
	\item \textbf{problemi di ottimizzazione}: ad ogni soluzione è associata una funzione di costo e vogliamo trovare quella di costo minimo, come ad esempio il cammino (pesato) più breve fra due nodi.
	Questa classe di problemi può essere risolta tramite la programmazione dinamica o algoritmi ingordi;
	\item \textbf{problemi di approssimazione}: a volte, trovare la soluzione ottima è computazionalmente impossibile e ci si accontenta di una soluzione approssimata, in questo caso il costo rimane basso ma non sappiamo se è ottimale; un esempio di questo genere di problemi è quello del commesso viaggiatore.
\end{itemize}

\subsection{Caratterizzazione della soluzione}

\`{E} fondamentale definire bene il problema dal punto di vista matematico.
La formulazione del problema può suggerire una prima idea, seppur banale, alla risoluzione dello stesso.
Lo si può osservare nella formulazione del seguente problema: data una sequenza di \(n\) elementi, una permutazione ordinata è data dal minimo seguito da una permutazione ordinata dei restanti \(n-1\) elementi.
Questa formulazione produce l'algoritmo \selectionSort.
La definizione matematica può suggerire una possibile tecnica, ad esempio:
\begin{itemize}
	\item se troveremo una \emph{sottostruttura ottima} allora potremmo applicare la programmazione dinamica (Capitolo 13);
	\item se troveremo la \emph{proprietà greedy} allora potremmo applicare un algoritmo ingordo (Capitolo 14).
\end{itemize}

\section*{Tecniche di soluzione dei problemi}

Come vengono affrontati i problemi dalle varie tecniche?
\begin{itemize}
	\item nella \textbf{tecnica divide-et-impera} un problema viene suddiviso in sotto-problemi indipendenti, i quali vengono risolti ricorsivamente (avendo quindi un approccio dall'alto verso il basso, detto \foreign{top-down}); Abbiamo già visto diversi esempi dell'applicazione di questa tecnica, provate a pensare all'algoritmo \mergeSort: ordinare due sottovettori sono due problemi indipendenti (ordinare il sottovettore di sinistra non richiede conoscere il contenuto del vettore di destra e viceversa);
	\item nella \textbf{programmazione dinamica} la soluzione viene costruita (dal basso verso l'altro, \foreign{bottom-up}) a partire da un insieme di sotto-problemi potenzialmente ripetuti.
	\item la tecnica della \foreign{memoization} (annotazione) è la versione \foreign{top-down} della programmazione dinamica.
	\item la \textbf{tecnica \foreign{greedy}} effettua sempre la scelta localmente ottima (necessita di una dimostrazione).
	\item il \textbf{backtrack} procede per \enquote{tentativi}, tornando ogni tanto sui suoi passi;
	\item nella ricerca locale la soluzione ottima viene trovata \enquote{migliorando} via via soluzioni esistenti; Negli \textbf{algoritmi probabilistici} si dimostra che talvolta è meglio scegliere casualmente, ma in modo \enquote{gratuito}, che con giudizio, ma in maniera costosa.
\end{itemize}

\section{La tecnica del Dividi-et-Impera}

La tecnica del Divide-et-Impera si suddivide in tre fasi principali:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Divide}: divide il problema in sotto-problemi più piccoli è indipendenti;
	\item \textbf{Impera}: risove i sottoproblemi ricorsivamente;
	\item (\textbf{Combina}): \enquote{unisce} le soluzioni dei sottoproblemi.
\end{itemize}
Sfortunatamente non esiste una ricetta unica per applicare questa tecnica: ad esempio l'algoritmo \mergeSort ha una fase \enquote{divide} banale (basta calcolare il valore mediano) ma, allo stesso tempo una fase di unione delle soluzioni complessa, diversamente nel \quickSort la fase \enquote{divide} è complessa ma non esiste una fase \enquote{combina}.
\`{E} quindi necessario fare uno sforzo creativo, in quanto la tecnica ci dà una modalità con cui ad arrivare alla soluzione, ma bisogna applicarla caso per caso.

\subsection*{Minimo divide-et-impera}

La tecnica \enquote{divide-et-impera} non è un proiettile d'argento, a volte utilizzarla crea più danni di quanti ne risolva.
Osserva questo esempio nella quale è presentato un algoritmo di ricerca del minimo con questa tecnica.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Algoritmo di ricerca del minimo con tecnica divide-et-impera}
\prototype{\minRec{\Array{\Int} \(A\), \Int \(i\), \Int \(j\)}}{
	\eIf{\(i \Equal j\)}{
		\Return \(A[i]\)\;
	}{
		\(m \Assign \floor{\frac{i+j}{2}}\)\;
		\Return \minFunction{\minRec{\(A, i, m\)}, \minRec{\(A, m+1, j\)}}\;
	}
}
\end{algorithm}

\paragraph{Complessità}
L'algoritmo divide il vettore a metà, cerca il minimo nella metà di sinistra e nella metà di destra, il risultato è il minimo dei due minimi.
\begin{align*}
	T &=
	\begin{dcases}
		2T(\nicefrac{n}{2}) + 1 & n > 1\\
		1 & n = 1 \\
	\end{dcases}\\
\end{align*}
La complessità ammonta a \(\alpha=1, \beta=0, T(n) = \Theta(n)\), non ne vale la pena, tanto vale fare la ricerca del minimo come abbiamo spiegato a lezione.

\section{La torre di Hanoi}

La torre di Hanoi è un gioco matematico che prevede tre pioli e \(n\) dischi di dimensioni diverse.
Inizialmente i dischi sono impilati in ordine decrescente nel piolo di sinistra.
Lo scopo del gioco è quello di impilare i dischi sul piolo di destra, senza mai impilare un disco più grande su uno più piccolo, muovendo al massimo un disco alla volta ed utilizzando il piolo centrale come appoggio.
Questo problema può essere risolto tramite la tecnica \enquote{divide-et-impera}.

\begin{algorithm}[H]
	\caption{Versione ricorsiva della soluzione al problema della torre di Hanoi}
	\input{hanoiRecursive}
\end{algorithm}

Nella prima parte l'algoritmo sposta \(n-1\) dischi da \(src\) a \(middle\) utilizzando \(dest\) come punto d'appoggio.
Dopodiché sposta l'ultimo disco rimanente dalla \(src\) alla \(dest\).
Infine sposta \(n-1\) dischi da \(src\) a \(dest\) utilizzando \(src\) come punto d'appoggio.

\paragraph{Complessità}
L'equazione di ricorrenza prodotta da questo algoritmo è \(T = 2T(n-1) + 1 = \Theta(2^n)\).
Si può dimostrare che questa soluzione è ottima (non si può fare meglio di così).

\section{Algoritmo di ordinamento}

L'algoritmo di ordinamento \quickSort è basato sulla tecnica \enquote{divide et impera}, nel caso medio ha una complessità di \(\Omicron(n \log n)\), mentre nel caso pessimo è di \(\Omicron(n^2)\).
Fino a qualche anno fa era l'algoritmo di eccellenza per l'ordinamento.
Infatti presenta molti aspetti a suo favore:
\begin{itemize}
	\item il fattore costante del \quickSort è migliore di quello del \mergeSort;
	\item non utilizza memoria addizionale in quanto svolge i calcoli \enquote{in-memory} (a differenza di \mergeSort che ha bisogno di un vettore di appoggio);
	\item esistono delle tecniche \enquote{euristiche} per evitare il caso pessimo.
\end{itemize}
Quindi spesso è preferito ad altri algoritmi.
All'interno dell'ultimo capitolo riassumeremo tutti gli algoritmi di ordinamento visti fin'ora e ne vedremo di nuovi, tra questi anche gli algoritmi attualmente utilizzati negli attuali linguaggi di programmazione (c, java, python).

\paragraph{Spiegazione}
Sono dati in input un vettore \(A[1 \dots n]\), gli indici \(start\), \(end\) tali che \(1 \leqslant start \leqslant end \leqslant n\), tali indici indicano quale parte del vettore stiamo ordinando, come avviene in \mergeSort.

\medskip
\begin{enumerate}
	\item la parte del \enquote{divide} avviene nel seguente modo:
	\begin{itemize}
		\item scegliamo un valore \(p \in A[start \dots end]\) detto perno (\foreign{pivot});
		\item spostiamo gli elementi del vettore \(A[start \dots end]\) in modo tale che:
		\begin{itemize}
			\item \(\forall i \in [start \dots j-1]\,:A[i] \leqslant p\);
			\item \(\forall i \in [j+1 \dots end]\,:A[i] \geqslant p\)
		\end{itemize}
		l'indice \(j\) viene calcolato per rispettare tale condizione;
		\item il perno viene messo in posizione \(A[j]\).
	\end{itemize}
	\item la parte \enquote{impera} ordina i due sottovettori \(A[start \dots j-1]\) e \(A[j+1 \dots end]\) richiamando ricorsivamente \quickSort;
	\item la parte \enquote{combina} non fa nulla.
\end{enumerate}

\begin{algorithm}[H]
\caption{quickSort}
	\input{quickSort}
	\input{quickSort-pivot}
\end{algorithm}

% TODO importare immagini di quickSort che spiegano l'ordinamento e la ricorsione

\paragraph{Complessità computazionale}
Il costo della funzione \pivot è \(\Theta(n)\) (deve guardare \(n-1\) valori ed effettuare i confronti).
Il costo di \quickSort dipende dal partizionamento:
\begin{itemize}
	\item il partizionamento \emph{peggiore} si verifica quando il perno è l'elemento minimo (o massimo), questo particolare caso accade quando il vettore è ordinato in ordine crescente (decrescente).
	La complessità risultante è \(T(n) = T(n-1) + T(0) + \Theta(n) = T(n-1) + \Theta(n) = \Theta(n^2)\).
	\item il partizionamento \emph{migliore} avviene quando il vettore di dimensione \(n\) viene diviso in due sottoproblemi di dimensione \(\nicefrac{n}{2}\).
	La complessità risultante è \(T(n) = 2T(\nicefrac{n}{2}) + \Theta(n) = \Theta(n \log n)\);
	\item il partizionamento nel \emph{caso medio} è molto più vicino al caso ottimo che al caso peggiore, prendiamo ad esempio il partizionamento 9-a-1:
	\begin{equation*}
		T(n) = T\left(\frac{n}{10}\right) + T\left(\frac{9n}{10}\right) + cn = \Theta(n \log n)
	\end{equation*}
	Prendiamo un altro esempio, il partizionamento 99-a-1:
	\begin{equation*}
		T(n) = T\left(\frac{n}{10}\right) + T\left(\frac{99n}{10}\right) + cn = \Theta(n \log n)
	\end{equation*}
	\begin{note}
	In questi esempi, il partizionamento ha proporzionalità limitata e i fattori moltiplicativi possono essere importanti.
	\end{note}
	Il costo computazionale dipende dall'ordine degli elementi e non dai loro valori.
	Dobbiamo quindi considerare tutte le possibili permutazioni, il che è difficile dal punto di vista analitico.
	Alcuni partizionamenti saranno parzialmente bilanciati, altri pessimi; in media questi si alterneranno nella sequenza di partizionamenti, ma quelli parzialmente bilanciati \enquote{dominano} quelli pessimi.
\end{itemize}

\section*{Moltiplicazione di catena di matrici}

Viene fatto un accenno ad un argomento che verrà affrontato in modo più approfondito nel capitolo successivo.

\section{Conclusioni}

La tecnica divide-et-impera viene applicata quando i passi \enquote{divide} e \enquote{combina} sono semplici e i costi risultano migliori del corrispondente algoritmo iterativo (quindi, ad esempio, va bene per effettuare l'ordinamento, ma non per effettuare la ricerca del minimo).
Ulteriori vantaggi dell'applicazione di questa tecnica sono:
\begin{itemize}
	\item la facile parallelizzazione: la possibilità di dividere il problema in più sottoproblemi porta ad una naturale divisione dei compiti fra più processori;
	\item l'utilizzo ottimale della memoria \foreign{cache} (\foreign{cache oblivious}): tutti i dati con la quale stiamo lavorando sono colocalizzati nella memoria principale.
\end{itemize}

% TODO finire di scrivere il capitolo
\section{Applicazione della tecnica}

Infine vediamo una prima applicazione della tecnica e ne valutiamo le prestazioni.

\subsection{Gap}

In un vettore \(V\) contenente \(n \geqslant 2\) interi, un gap è un indice \(i\), \(1 < i \leqslant n\), tale che \(V[i-1] < V[i]\).
\begin{itemize}
	\item Dimostrare che se \(n \geqslant 2\) e \(V[1] < V[n]\), allora \(V\) contiene almeno un gap;
	\item Progetta un algoritmo che, dato un vettore \(V\) contentente \(n \geqslant 2\) interi e tale che \(V[1] < V[n]\) (la condizione sopra), restituisca la posizione di un gap nel vettore (questo algoritmo assume che il gap esista).
\end{itemize}

\begin{proof}[Dimostrazione per assurdo]
Suppponiamo che non ci sia un gap nel vettore.
Allora \(V[1] \geqslant V[2] \geqslant V[3] \geqslant \dotsm \geqslant V[n]\), che contraddice il fatto che \(V[1] < V[n]\).
\end{proof}

Proviamo a riformulare la proprietà tenendo conto di due indici:
\begin{itemize}
	\item sia \(V\) un vettore di dimensione \(n\);
	\item siano \(i\), \(j\) due indici tali che \(1 \leqslant i < j \leqslant n\) e \(V[i] < V[j]\).
\end{itemize}
In altre parole, ci sono più di due elementi nel sottovettore \(V[i \dots j]\) e il primo elemento \(V[i]\) è più piccolo dell'ultimo elemento \(V[j]\).

\begin{proof}[Dimostrazione per induzione]
Voglia provare per induzione sulla dimensione \(n\) del sottovettore che il sottovettore contiene un gap.
\begin{itemize}
	\item \textbf{caso base}: \(n = j - i + 1 = 2\), ad esempio \(j = i + 1\): \(V[i] < V[j]\) implica che \(V[i] < V[j]\) implica che \(V[i] < V[i + 1]\), che è un gap;

	\item \textbf{ipotesi induttiva}: dato un qualunque (sotto)vettore \(V[h \dots k]\) di dimensione \(n' < n\), tale che \(V[h] < V[k]\), allora \(V[h \dots k]\) contiene un gap;% chktex 36

	\item \textbf{passo induttivo}: consideriamo un qualunque elemento \(m\) tale che \(i < m < j\).
	Almeno uno dei due casi seguenti è vero:
	\begin{itemize}
		\item se \(V[m] < V[j]\), allora esiste un gap in \(V[m \dots j]\), per ipotesi induttiva;
		\item se \(V[i] < V[m]\), allora esiste un gap in \(V[i \dots m]\), per ipotesi induttiva.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{algorithm}[H]
\caption{Algoritmo che ricerca un intervallo all'interno del vettore}

\tcp{funzione wrapper}
\prototype{\gap{\Array{\Int} \(V\), \Int \(n\)}}{
	\params{n}[dimensione del vettore]

	\BlankLine
	\Return \gapRec{\(V, 1, n\)}\;
}

\BlankLine
\prototype{\gapRec{\Array{\Int} V, \Int \(i\), \Int \(j\)}}{

	\BlankLine
	\If(\tcp*[h]{ho due elementi}){\(j \Equal i + 1\)}{
		\Return \(j\) \Comment*[l]{ritorno il secondo elemento}
	}

	\BlankLine
	\(m = \floor{\frac{i + j}{2}}\) \Comment*[l]{calcolo il mediano}

	\BlankLine
	\eIf{\(V[m] < V[j]\)}{
		\Return \gapRec{\(V, m, j\)} \Comment*[l]{a destra}
	}{
		\Return \gapRec{\(V, i, m\)} \Comment*[l]{a sinistra}
	}
}
\end{algorithm}

% TODO scrivere la complessità dell'algoritmo
% \paragraph{Complessità}
% L'algoritmo ha complessità

\begin{table}[htbp]\centering
	\caption{Valutazione delle prestazioni degli algoritmi scritti in python}
	\begin{tabular}{@{} S S[table-format=4.2] S[table-format=1.2] @{}}
		\toprule
			\(n\) & \normalfont{Iterativa (ms)} & \normalfont{Ricorsiva (\(\mu\)s)} \\
		\midrule
			\(10^3\) & 0.06 & 2.05 \\
			\(10^4\) & 0.61 & 2.78 \\
			\(10^5\) & 6.11 & 3.36 \\
			\(10^6\) & 62.44 & 4.01 \\
			\(10^7\) & 621.69 & 4.87 \\
			\(10^8\) & 6205.72 & 5.47 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\ifsubfile
\end{document}
\fi
